孔誥烽：親中派大老的悔悟？華府對中戰略大變局

孔誥烽：親中派大老的悔悟？華府對中戰略大變局

特朗普還未上任便對中國作出極不友善的言辭和動作，背後其實反映了華府外交體系對中思維近年的範式轉移。

觀點2016-12-12

特朗普（川普）還未上台，已經動作多多，爭議不斷。最近他與台灣總統蔡英文直接通電話，打破了1979年美國與中華民國斷交之後的外交慣例，引起嘩然。中國提出抗議後，特朗普在維特說中國對美國產品徵收不公平關稅、將南海軍事化也沒有先問過美國，為何他通電話要中國同意？他的前幕僚 Stephen Moore 更在一個電台訪問爆出 “if China doesn't like it, screw’em” （如果中國不喜歡，去他的）的粗俗言論，深深傷害中國人民感情。

特蔡通電，受政界好評

美國自由派評論人至今仍無法接受希拉莉（希拉蕊）爆冷落選，當然不會放過機會，攻擊特朗普毫無外交經驗，亂搞一通闖出大禍，讓美中關係惡化，後果嚴重。

後來親共和黨的《華爾街日報》爆出特蔡通電絕非特朗普一時興起之作，而是共和黨大老、前共和黨總統候選人兼資深參議院多爾（Bob Dole）在背後長時間拉線的結果。《紐約時報》更披露，多爾的律師行受聘於台灣方面，收了14萬美元顧問費，遊說候任總統。不過，多爾是在外交體系影響匪淺的共和黨大老，說他會因為這個小金額而誤導特朗普，推翻美國對中政策幾十年來的框架，實在令人難以置信。

事實上，特朗普與蔡英文通電之後，不分黨派的政治人物，都紛紛肯定這一動作。曾任美國在台協會處長和美國駐香港總領事的資深外交官楊甦棣（Stephen M. Young），在總統選舉期間曾參加外交官聯署聲明，公開反對特朗普，這次也撰文恭喜特朗普走對了路。眾議院外交事務委員會首席民主黨議員恩格爾（Elliot Engel），也在媒體訪問中表示，贊同特朗普的做法，指出美國在維持良好美中關係時，也要支持台灣。

在大選時，很多論者稱特朗普傾向孤立主義，將放棄美國在亞洲的盟友；希拉莉則滿口民主人權，而且是奧巴馬（歐巴馬）政府「重返亞洲」變相圍堵中國政策的主要制定者，預言特朗普當選將對北京更有利。大選剛結束時，《環球時報》還發了一篇題為「特朗普當選美國總統令蔡英文絕望，被指或放棄台灣」的評論，獲得廣泛轉載。反照現在的局面，真是十分諷刺。

華府對中思維轉向

綜觀歷屆美國總統選舉，談到外交問題，往往是候選人的口水戰多於實際政策討論。無論誰當選，外交政策最後都會被華府外交體系的職業官僚主導。政治社會學者 Theda Skocpol 在30年前便斷言，外交政策是美國政府內職業官僚自主性最高、最能主導民選政客的政策領域。

特朗普還未上任便對中國作出極不友善的言辭和動作，背後其實反映了，華府外交體系對中思維近年的範式轉移（paradigm shift）。特朗普將這個範式轉移體現出來時，可能會加入很多戲劇化的個人風格；但這個轉移，才是從「重返亞太」政策到特朗普電話風波的底蘊。

要理解這個轉移，最值得讀的一本書，就是白邦瑞（Michael Pillsbury）的《2049百年馬拉松：中國稱霸全球的秘密策略》（2015）。這本書有很多偏頗之處，引用的很多資料也無法證實，但此書重要的地方不是其內容是否可信，而是作者是誰。

白邦瑞在1960年代出道以來，在美國中情局、國務院、國防部從事與中國有關的情報與政策制訂工作。他操流利中文，初出茅廬時已是中情局情報員，曾在尼克遜（尼克森）、卡特、列根（雷根）、老布殊（老布希）政府任職，公開當過的官位包括國防部政策規劃助理次長、國防部長亞洲特別助理等。他不公開的中國情報工作，為他贏得中情局長特別傑出表現獎。更重要的是，他是美國自尼克遜時代起，「聯合中國對付蘇聯」政策的主要制定者。他在1970年代撰寫的主張美國與中國建立秘密軍情合作關係的報告，曾獲基辛格和尼克遜公開稱讚。

白邦瑞乃是美國共和黨系統内位高權重的著名親中派。更值得留意的是，白在這次大選擔任特朗普的中國問題顧問，有學者亦估計白將會加入特朗普政府的外交團隊，負責美中關係。

這樣一個背景的資深外交、情報人員，現在竟然在《2049百年馬拉松》一書中嚴正宣示：我們這些親中派一直都徹底錯了。他說中共自1949年開始，便在秘密部署在100年之内擊倒美國，在2049年成為世界霸主。但中共一直裝成一個善良地與美國合作，沒什麽野心的弱小國家。美國現在才發現中國的長期野心與戰略，可能已經太遲。

binc

忽然反中的華府親中大老

這類中國威脅論，之前有很多人講過。白再講一次本來並無新意，新就新在由他這樣有分量的大老講出來。該書剛出版時，共和黨著名公關、前總統切尼（錢尼）的新聞秘書 Juleanna Glover 更在她家為作者辦了一個新書派對，顯示此書觀點不僅僅是作者一人之見。書一面世，各大平面和電子媒体都爭相報導。大家都問：這本書是不是代表了華府對中思維的重大逆轉？

《2049百年馬拉松》的内容，主要是各種解密情報文件，以及白邦瑞與歷年中共變節者的秘密訪談等。例如作者說1990年代初，美國接收了兩名來自中共高層的變節者「白先生」和「綠小姐」。白先生提供的情報指出，中共的反美鷹派已在黨内鬥爭中勝出。這派系將向年輕人大搞仇美愛國教育，並準備利用儒家來鞏固威權統治。他告訴白邦瑞，中共並無誠意走向真正的市場經濟，更遑論政治的自由化和民主化。相反綠小姐就告訴白，中共現在是改革派當道，中國的領導層都在努力以美國為師，將中國經濟改革成美國的模樣，之後政治改革便會自然出現。

1990年代華府奉行幫助中共建設經濟和進入世貿的政策，高層都選擇相信綠小姐提供的情報。綠小姐在美國定居後，仍不時回中國，帶來中國正努力全面西化和開放的新情報。但2003年綠小姐被駐中國的中情局人員揭發是雙重間諜，並被 FBI 逮補。之後中國的發展，證明白先生當年提供的，才是準確的情報。

白邦瑞通過兩個變節者的故事，説明中共無時無刻，都故意提供錯誤情報給美國，讓美國產生「中國對美很友善，又有決心改革」的幻象。他警告，過去幾十年中共操弄世界對中國的印象，令西方減低對中國的戒心，積極幫助中國，包括秘密向中國輸出各種敏感技術和情報，讓中國的經濟和軍事實力高速增長。中共現在判斷實力已夠、時機已成熟，開始積極出擊，改變亞太區既有秩序，挑戰美國的影響力。作者因此敦促華府及早放棄幻想，將中國視爲競爭對手，而不是合作對象。

白邦瑞的判斷，基於他聲稱自己一直接觸到的秘密供詞與文件，讀者無法證實，信不信由你。但很多美國外交政策圈的主事者，看來是已經信了。《百》一書長期高據暢銷書排行榜高位，得到很多資深外交專家在各大報刊力挺。他的論點，就算有多不準確，都正在影響美國外交體系的對中思維。這種觀點，乃是理解特朗普政府在未來四年對中政策的重要線索，無論喜不喜歡，都不應忽視。

（孔誥烽，美國約翰霍普金斯大學韋森費特政治經濟學副教授）

將中國視爲競爭對手，而不是合作對象。

好呀，如果認真玩，中國頂到幾耐？

特朗普當選總統令蔡英文絕望

以前係高登睇過估唔到個作者做左侵顧問

而家先醒覺，希望唔會已經鑄成大錯

雖然結果係trump當選對支更強硬，
但選舉期間係估唔到
選舉期間只可以話希婆會維持現狀圍支
但trump係一個未知數，
可能軟亦可能更硬。

係到笑當日話希婆好d其實係馬後炮，
當時就係保本至少會包圍支那，
而trump係一個賭博，可以一舖清袋，
但亦可能有更大收穫，
事實上大家唔係有先見之明，
只係賭贏左呢樣要搞清楚
因為唔係次次博都有好結果

利申：而家睇trump做好過希婆

any link to share?